高鐵失證件 前海關關長鄧忍光憑嘉賓證車票西九過關 議員批特權

【明報專訊】本報獲悉，高鐵開通儀式（9月22日）當天，政制及內地事務局常任秘書長鄧忍光，乘搭高鐵從廣州南站返回香港西九龍站時，發現遺失了回鄉證及香港身分證，惟他在未能出示有關證件的情况下，仍能完成一地兩檢的出入境程序。政制及內地事務局承認事件，指鄧忍光是出示嘉賓證及高鐵車票來核實身分，強調鄧在過程中並無向任何人士要求特別處理。有議員指出，憑沒有個人資料的嘉賓證佐證身分是荒謬及特事特辦，亦有議員指以往曾有先例。

政制及內地事務局承認，鄧忍光於高鐵開通儀式當日回程時，發現遺失香港身分證和回鄉證，並向西九龍總站的內地口岸邊檢人員報告，人員要求鄧出示任何能佐證其身分的資料，鄧遂向有關人員出示經政府認可的高鐵開通儀式嘉賓證及印有實名的高鐵車票。局方又稱，邊檢人員仔細核實鄧忍光有關資料後予以放行，而鄧到達高鐵香港口岸區時，向入境處職員表示遺失身分證，入境處人員在核實其身分後為他辦理入境手續。

局方又指出，鄧忍光在當日下午前往中區警署報案，至翌日下午獲港鐵公司職員通知在列車上拾獲其香港身分證和回鄉證後，到警署銷案，而港鐵9月24日把有關證件歸還鄧。局方強調，鄧忍光在過程中並無向任何人士要求特別處理。

本報曾向廣東省公安廳出入境管理局查詢事件，截稿前未有回覆。

廣深港高速鐵路香港段在9月22日舉行開通儀式，行政長官林鄭月娥與一眾主禮嘉賓在儀式後，登上由西九龍站開往廣州南站的「動感號」列車。據了解，鄧忍光跟其他絕大部分嘉賓一樣，以本港居民身分證及回鄉證在高鐵西九龍站內一地兩檢，完成手續後登上高鐵列車。惟鄧忍光其後乘高鐵返回西九龍站時，在內地及本港關口未能出示回鄉證及香港身分證，最終在沒有內地及香港身分證明文件下，於短時間內獲准通過內地及本港關口。據了解，事發當晚（即9月23日凌晨），有職員在廣州南檢查高鐵車廂時，發現鄧忍光遺留的香港身分證及回鄉證在內的證件。

記者上周從內地乘高鐵到西九龍總站，在通過內地關口前，以旅客身分向職員查詢，假若遺失回鄉證及身分證，應如何辦理出境手續。該職員稱「我們這裏什麼都沒有」，指西九龍站無法提供出境協助，旅客必須自費乘高鐵回內地辦理臨時通行證。記者根據職員指示及網上資料，上周曾到羅湖的港中旅京華國際旅行社及深圳市公安局出入境管理局詢問辦理手續，兩機構均稱接受港人辦理「一次出境通行證」，但需時1到5個工作天，最快要翌日才能取得通行證。（詳見另稿）

至於港鐵在事發後兩日歸還內地尋獲的鄧忍光證件，本報翻查《廣深港高速鐵路跨境旅客運輸組織規則》，在高鐵車廂內遺失個人物品，將移交下一個停車站或終點站處理，意味一般情况下，旅客需自行返回內地領回失物（見另稿）。

當日有份出席開通儀式、曾任保安局長的葉劉淑儀證實，嘉賓證上只顯示了活動流程，並無個人資料，政府事前已提醒各嘉賓要帶齊證件進行邊檢程序。她不評論內地容許鄧忍光無證過關的做法，但指過去亦有先例，有港人在沒有回鄉證下，因需回內地開緊急會議，獲批准快速通關，惟她不肯評論個案是否涉及港府官員。

公民黨立法會議員譚文豪認為，以沒有個人資料的嘉賓證佐證身分是荒謬，「為什麼有些人是可以有一些特權，來不用跟程序？大陸那邊就好像只要你是權貴，指指鼻就有人認識你，那就可以通行無阻，這樣就真的令人擔憂」。他又認為鄧忍光作為政府官員，應該拒絕這種特殊待遇，「他這樣是有問題，不是別人給你特別待遇，你就要收」。

國家元首嘅次一級待遇

鄧忍光當時可以放棄港人身份，正式做中國人，愛黨愛國